支那玻璃心勿進 - 別等到中國抓捕小熊維尼時再行動

[《紐約時報》推出每日中文簡報，為你介紹時報當日的重點英文報導，並推薦部分已被譯成中文的精選內容。新讀者請點擊此處訂閱，或發送郵件至cn.letters@nytimes.com加入訂閱。]
要是中國的執法人員決定抓捕小熊維尼怎麼辦？
我們會不情願地交出它嗎？維尼，真的很抱歉，但中國這個市場很重要！
因曾有評論員尖酸地稱小熊維尼跟身材肥胖的習近平主席相似，令它在中國的網路和影院被禁。但現在，習近平主席不僅想審查自己國家的信息，還想控制我們西方國家的討論。
訂閱「簡報」和「每日精選」新聞電郵
同意接收紐約時報中文網的產品和服務推廣郵件
查看往期電郵 隱私權聲明
這就是休士頓火箭隊總經理達里爾‧莫雷(Daryl Morey) 在Twitter發表支持香港民主示威的言論在中國引發歇斯底里反應的背景。
NBA在21世紀初進入中國市場時，它提出了一個似乎合理的論點，就是雙方建立聯繫可以幫助我們將價值觀傳到中國。但事實恰恰相反，共產黨利用了NBA的貪婪，將自己的價值觀傳到了美國。
中國還迫使美國航空(American Airlines)承認台灣是中國的一部分，威脅梅賽德斯—奔馳(Mercedes-Benz)為引用達賴喇嘛的話道歉。萬豪酒店(Marriott)迫於中方壓力，解僱了一名給支持藏獨組織的推文「不當點讚」的員工。
當像習近平這樣的獨裁者欺凌自己的國民，我們無能為力，但是我們不應讓他扼殺我們在自己國家的討論。
但是，請允許我先暫停抨擊，來交代一個重要的背景。我們這些批評習近平的人也應該抱著謙遜的態度，承認現在北京的兒童死亡率比華盛頓的低；中國平均每週就建立一所新大學；跟上海的公立學校相比，我們的學校系統相形見絀。
沒錯，我們應該起來反抗中國的霸凌。中國關押了逾100萬穆斯林，這可能是繼猶太人大屠殺後基於宗教原因建立的最大規模的集中營，對此我們應該發聲抗議。但我們也應該記得，中國讓人民脫貧的速度超過史上任何國家。談論中國的時候，同時考慮至少兩種互相矛盾的想法總是有用的。
習近平對網路、宗教、香港示威者，甚至維尼熊的焦慮突出了他缺乏安全感。習近平好像害怕真實的信息會滲透到中國國內產生同溫層效應，破壞和藹可親的「習大大」的形象，讓宣傳部門建立起的個人崇拜功虧一簣。
去年，香港的抗議者用小熊維尼玩偶來嘲笑中國國家主席習近平。
去年，香港的抗議者用小熊維尼玩偶來嘲笑中國國家主席習近平。 Vincent Yu/Associated Press
我們可以通過三個步驟，利用習近平的恐懼來換取籌碼，也許還能稍微削弱中國的民族主義。
首先，把中國封鎖國外新聞網站和社群媒體平台作為貿易問題向世界貿易組織提出申訴。在關於中國和全球貿易的新書《分裂》(Schism)中，保羅‧布盧斯坦(Paul Blustein)解釋了美國如何能與其他國家聯手，按照世貿組織的協定提出這樣的貿易訴訟。雖然貿易專家並沒把握案子能成功，但值得一搏。
美國應邁出的第二步，是增加對互聯網規避技術公司的投資，幫助中國的平民百姓翻越防火長城，閱讀未經審查的新聞。美國每年會花費逾7億美元向世界各地播放節目，其中包括一些鮮為人知的小地方，但在幫助封閉國家的國民獲取自由網路方面，資金投入卻很少。
曾負責這些項目的前副國務卿理查德‧施滕格爾(Richard Stengel)跟我說，他大體認同美國應該往規避技術上投入更多資金。他說：「這符合美國價值觀。我會支持。」
另一些與我交流過的美國官員則擔心此舉會觸怒習近平。對，不是不可能。事實上，也不一定有很多中國人想要訪問國外的網路。畢竟他們也不常用包括無界瀏覽(Ultrasurf)及賽風(Psiphon)在內的翻牆工具（使用上有一定難度）。
這些擔憂都合情合理，但更令我憂慮的是中國興起的民族主義。它在一定程度上是由共產黨的教育系統和宣傳機器所灌輸的。我通過幾十年的觀察得出，更加自由的信息流通最終可以解放思想和人民，如果這個過程能在中國展開，世界將會變得更加美好。
最後是更加危險，需要更謹慎執行的第三步。美國的情報界應該蒐集關於習近平家族的腐敗情況，查出他們如何聚斂巨大財富。一旦中國有殘酷鎮壓香港示威或攻擊台灣的跡象，就讓信息洩漏出去。這是習近平最害怕的事情，所以我們不應該放棄這個籌碼。
我很愛中國，也堅信應該跟它打交道。我們應該與中國達成貿易協議，並在氣候變化及販毒等各問題上合作。但當習近平壓制的不僅是中國的言論自由，還有美國的自由討論時，我們就應該反擊。
相關報導

《南方四賤客》在中國遭禁後「道歉」

2019年10月9日
《南方四賤客》在中國遭禁後「道歉」
外企在華頻觸碰政治「雷點」

2019年10月9日
外企在華頻觸碰政治「雷點」
與中國做生意，不能以卑躬屈膝為代價

2019年10月10日
與中國做生意，不能以卑躬屈膝為代價
蘋果因香港問題在華陷爭議

2019年10月10日
蘋果因香港問題在華陷爭議

不然，如果美國公司繼續低頭，有一天或許「習大大」會來敲門，嚴厲要求我們交出小熊維尼。

突發！香城online現已公開發售！